# Trabalho prático 2023/2

Alunos: Gabriel Felipe Batista dos Santos e Eduardo Vinicius Frohlich

O trabalho consiste na criação de um programa capaz de indexar palavras de um ou mais documentos de texto. Tal programa deverá ser nomeado como `indexer`.

## Arquivos para testes

* http://200.236.3.126:8999/ds143-texts/


## Download e preparação para executar os arquivos:
Faça o download dos arquivos do repositório e descompacte a pasta do projeto em uma pasta de sua preferência.
Após isso faça:
* cd caminho/do/diretorio/do/arquivo;
* javac Indexer.java (caso necessário);
* java Indexer comando desejado.

OBS: Deixar os textos que serão usados nas buscas na mesma pasta onde se encontra a classe principal do projeto.

## Funcionamento
Versão do Java utilizada: 11

    java Indexer --freq N ARQUIVO
    java Indexer --freq-word PALAVRA ARQUIVO
    java Indexer --search TERMO ARQUIVO [ARQUIVO ...]


O programa **indexer** realiza uma contagem de palavras em 
documentos de texto. 

A partir dessa contagem, ele ainda permite uma busca pelo número de ocorrências de uma palavra específica em um documento, ou a seleção de documentos relevantes para um dado termo de busca.

O programa **indexer** transforma todas as letras para minúsculas e ignora caracteres como números e pontuações.

Quando executado com a opção --freq, o programa **indexer** irá exibir o número de ocorrências das N palavras mais frequentes no documento passado como parâmetro, em ordem decrescente de ocorrências.

Quando executado com a opção --freq-word, o programa **indexer** exibe a contagem de uma palavra específica no documento passado como parâmetro.

Por fim, quando executado com a opção --search, o programa **indexer** apresenta uma listagem dos documentos mais relevantes para um dado termo de busca. Para tanto, o programa utiliza o cálculo TF-IDF (Term Frequency-Inverse Document Frequency).

--freq N ARQUIVO
    Exibe o número de ocorrência das N palavras que mais aparecem em ARQUIVO, em
    ordem decrescente de ocorrência.

--freq-word PALAVRA ARQUIVO
    Exibe o número de ocorrências de PALAVRA em ARQUIVO. 

--search TERMO ARQUIVO [ARQUIVO ...]
    Exibe uma listagem dos ARQUIVOS mais relevantes encontrados pela busca por 
    TERMO. A listagem é apresentada em ordem descrescente de relevância. 
    TERMO pode conter mais de uma palavra. Neste caso, deve ser indicado entre 
    àspas.


## Requisitos

O trabalho deve ser realizado em grupos de até 3 alunos.

O programa deve conter a implementação de uma estrutura de dados eficiente capaz
de atender às funcionalidades descritas acima, mesmo quando executado com 
arquivos grandes (> 1GB). Tal estrutura deve ser implementada pelos próprios 
alunos.

O programa deve ser capaz de ser compilado, se for o caso, e executado em um ambiente Linux. 
Isso não deve gerar maiores problemas para aqueles que programam em Windows ou 
outro S.O.. Basta ter cuidado para não utilizar bibliotecas ou outras diretrizes 
específicas desses S.O.'s.

Além disso, o repositório deverá conter um arquivo `README.md` com a
explicação do processo de execução do programa.

Como informado acima, o funcionamento da aplicação **indexer** tem as seguintes
peculiaridades:
- Transformar todas os caracteres em minúsculo, ou seja, comportamento de *ignore-case*;
- Ignorar palavras com menos de 2 caracteres;
- Ignorar caracteres que não sejam letras, como números e pontuações:
  - Por conta disso, palavras compostas como `bem-vindo` serão separadas em duas, `bem` e `vindo`.

## Entrega

A avaliação do trabalho será composta pela entrega do código-fonte e por defesa presencial.

A entrega será realizada por meio da criação de um repositório no gitlab 
(enviar endereço do repositório por tarefa na UFPRVirtual). 


**Data da entrega:** 14/11/2023.

## Cálculo de Relevância

O cálculo para determinar a relevância de um texto para um dado termo de busca deve ser realizado utilizando a técnica **Term Frequency-Inverse Document Frequency** (https://pt.wikipedia.org/wiki/Tf–idf e https://en.wikipedia.org/wiki/Tf–idf#Term_frequency).

**Term Frequency (TF)** ou Frequência de um termo `t`, deve ser calculada como o número de vezes que `t` aparece no documento, dividido pelo número total de palavras no documento:

```
TF(t,d) = (Número de vezes que t aparece em d) / (Total de palavras em d)
```

**Inverse Document Frequency (IDF)** ou Frequência inversa de documento para um conjunto de documentos `D` é o logaritmo da divisão do número total de documentos pelo número de documentos que contém o termo `t` em questão:

```
IDF(t,D) = log[ (Número de Documentos) / (Número de documentos em que t está presente) ]
```

Logaritmo de base 10.

Por fim, TFIDF é a multiplicação das duas medidas. Ela indica qual a relevância de um termo `t` para um documento `d` dentre uma coleção de documentos `D`:

```
TFIDF(t,d,D) = TF(t,d) * IDF(t,D)
```

Para termos com mais de uma palavra, deve ser calculado a média entre o TF-IDF de cada palavra.

Mais uma referência: http://www.tfidf.com
